---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（四十）大学断代史（四）我与博客"
category: Other
summary: "如果说我比同龄人多了点什么，笔者认为就是坚持。常年累月的正确坚持定会让你在可预见的未来大放光芒。阅读和书写，让我成为了今天的我。希望大家能从阅读和书写中成为一个会思考的人。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
- 断代史
- 大学断代史
- 博客
---

`文/温国兵`

身处IT行业，博客也好，知识管理工具也罢，明智的IT从业者总有一个良好的习惯，那就是通过博客或者知识管理工具形成自己的知识库。

大一的学习过程中，每天都会利用Google检索大量的资料。我发现很多排在前面的搜索结果都是来源与博客，比如CSDN、博客园、51CTO等等，当然还有很多独立博客。仰望着各樽大牛，萌发了创建博客的念头。2011年5月，在几个博客之间做了权衡取舍后，最后还是选择了CSDN。

2011年8月，正是大一暑假，整天都是无止境的视频学习。在实验室的同时开始发表博文。由于学习Java Web，所以最初的文章都是与Java Web有关的。起初的文章质量较低，但实用性强。后来的文章就比较多样化了。涉及C++、MFC、Linux、MySQL、Oracle等等。从环境配置，到代码解析，到问题解决方案，再到操作技巧，至今已经积累了600+原创文章。从2011年8月到如今的2014年6月，除了2011年9月没发表文章外，其余自然月都有发表原创文章。如今取得的丁点成绩令人颇感欣慰。其中创建的博文专栏「程序员的奋斗史」受到较广泛的关注，在展现自己的经历的同时给网友带来了丁点启发，笔者认为这正是此专栏可圈可点之处。大学四年下来，和同学相比，我恐怕是最“话唠”的人，这和我在空间、朋友圈保持一贯的沉默恰恰相反。我喜欢写作，享受文字带来的那份宁静。

坚持写博文不乏倦怠之时，很多文章受到网友的批评也让我得到更多的反思。得到负面的反馈，听到打击的声音，在写博文的过程中再正常不过。有时我在想，如果一个人连如此的承受能力都没有，难成大事也。所以，对于批评，我都会理性的对待，并反思自己。

在CSDN网站上，我收到了很多来自网友的私信。有向我请教问题的，有索要源码的，有约稿出书的。向我请教问题的，认真回答；索要源码的，看情况给；约稿出书的，暂未答应。当然，我也向一些前辈请教问题，比如关于某个技术点的，关于如何提高博客质量的。其中非常感谢倍受尊敬的<a href="http://blog.csdn.net/leezy_2000" target="_blank">李智勇</a>前辈给我的建议：如下：「我花了些时间把你的博客读了一下，其中《程序员的奋斗史》全都读了，其他部分是挑了些章节读的。通过这次阅读，我“看”到了一个积极思考，积极面对生活的年轻人。 这真的很好，希望你能坚持，并能坚持写出自己的书来。 虽然纯技术细节类的文章不太会吸引眼球---这是软件开发知识急速膨胀后的必然结果，但这对一个人的成长非常重要。此外提一点小建议，由于当下软件相关的知识不是太少，而是太多，如果能够让自己的关注点聚焦，并挖掘到一定深度，可能会比面上扩的过广对成长有利，当然这个焦点太小也不太行。比如：如果你对LAMP感兴趣，那不妨在这个上深造，怎么个深造法从功利的角度看也许可以参照国内公司对毕业生的要求。为什么说这个呢？是因为我发现你的涉猎范围有点广。而我个人一向感觉，人生的成长符合反木桶原理，即最长的一块板，决定人生价值」。诚然，我的涉猎范围确实比较广，但在现在的社会很难成为某个领域的翘楚，这也是我需要思考的地方。

写博文让我最倍感欣慰的是结实了一些志同道合的好友，其中最要好的，当属<a href="http://blog.csdn.net/dba_waterbin" target="_blank"></a>林水彬。平时的结识中，深刻地感受到水彬兄是一个真诚、乐于助人、技术情商智商高我好几个层次的人。我在和别人的交流中也多次谈到水彬兄的技术层次比我高几个层次，这是不争的事实。我相信今后他将是数据库行业一颗璀璨的明星。人生认识人容易，得一知己难。在志同道合的路上，互帮互助，实乃人生一大幸事。

除了CSDN博客，我还维护着博客园和51CTO。51CTO现已是推荐博客，博客园已经停止更新。个人感觉博客园的用户体验强过CSDN博客，51CTO博客在很多方面也是胜于CSDN博客。至于为什么现在还坚持CSDN博客，大抵是一种习惯罢了。此外，我还基于WordPress在百度云上搭建了一个博客，现在已经没用了。个人评价自己就是一个博客控，总想在什么地方写点东西心里才舒服。在网上看到一些独立博客，才发觉博客还可以做得这么新颖，这么美观。

![The chapter four of my university periodic history](http://i.imgur.com/ZrXoZXD.jpg)

2014年3月10日，这是我成为CSDN博客专家的日子。在我成为CSDN博客专家之后，博客访问量、粉丝数暴增，让我惶恐不安，于是我写了一篇文章。说说几个现象及我的思考。

第一个现象是有人找我购买或者交换博客友情链接，购买友情链接也就是在我的博客添加他们网站的链接，然后付费给我。这两者都被我无情地拒绝了，我的博客是一个分享的地方，应该给读者一片纯净的乐园，而不是成为乌烟瘴气之地，更不想让博客成为赚钱机器。第二个现象是现实生活中认识我的人关注了我，然后私信我确认身份。这点确实够逗，只要是阅读过我的博客就可以很清楚地知道我究竟是谁了。我们习惯了索取，却忘记了自我探索。第三个现象是激发了一大批读者加入写博客的阵营，我不知道这是好事还是坏事。于我而言，确实好事。瞻仰大牛后，心想我也要向这些大牛学习，让自己在分享中成长，这就是我开通博客的初衷。我不知道现在那些加入博客阵营的读者动机是何，跟风的大多数，我不希望他们是其中之一。

说完几个现象，下面说下我的思考。第一个思考是关于博客质量的。在我成为博客专家之后，当时甚是欢喜，静下心来欣喜之情却抛向九霄云外。水彬兄给予我肯定和祝贺，我对他的回复是：「感到原本无形胜似有形的压力」。博客专家一方面是对我以前博文的肯定，另一方面也是对自己的更高要求。以后我的文章在于质量而不是数量，老是发一些技术含量不高的文章对自己提升也很小。诚然，我的大多数文章技术含量都是不高的，这也是为什么我时隔差不多三年才成为专家的原因。博客专家只是一个荣誉称号，在这个称号的背后还有很多有价值的探讨，并且自己发的文章也要对得起这个称号，不然对读者不负责，也是对自己前进的阻塞。要写好一篇博文花个数把星期是很正常的，博文的考究、资料的参阅、文章的排版、严谨的测试、流畅的文笔，很多因素需要考虑。这也是我今后努力的方向，力求精进，追求卓越。第二个思考是关于是否独立建站的。诚然CSDN博客还有很多问题，以前向客服反映问题不是一两次。但是依托CSDN的大平台可以结实很多志同道合之士，这一点是独立博客无法比拟的。独立博客固然好，很有归属感，基本上没有什么束缚，很多心得感悟也可以肆无忌惮地发表。至于是否独立建站，目前的想法是暂时依附CSDN，等时机成熟之时再行之。第三个思考是关于读书的。以前有篇文章叫做<a href="http://dbarobin.com/2013/05/31/regarding-blog-and-ideology/" target="_blank">《程序员的奋斗史（二十）沉思录（一）关于博客和思想》</a>，主要讲得就是读书。我们常说道没时间读书，但真正的原因不是没时间，而是肯不肯。我们中的大多数由于应试教育的祸害，已经丧失了继续学习的乐趣和动力，有幸我不是其中之一。越往前发展，越能感到自己在很多方面有欠缺，唯有通过看书才能弥补大部分缺陷。

三个现象，三个思考，以此来激励自己。从2011年05月26日开通博客以来，原创了大量的文章，其中的艰辛只有自己才知道。为了写博文，常常花大片的休息时间。我想其中的努力是值得的，原因有三，一是自己确实在分享中得到很大地成长，知识面也拓宽了很多；二是结实了很多友人，他们在我的决策上给予我很有建树的建议；三是帮助了很多读者，或多或少地为他们解答了疑惑。刘未鹏在「<a href="http://mindhacks.cn/2009/02/15/why-you-should-start-blogging-now/" target="_blank">为什么你应该（从现在开始就）写博客</a>」一文中提到：「用博客的形式来记录下你有价值的思考，会带来很多好处，却没有任何明显的坏处」。

如果说我比同龄人多了点什么，笔者认为就是坚持。常年累月的正确坚持定会让你在可预见的未来大放光芒。阅读和书写，让我成为了今天的我。**希望大家能从阅读和书写中成为一个会思考的人。**

未完待续。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/34072669" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（四十）大学断代史（四）我与博客" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（四十）大学断代史（四）我与博客" /></a>

题图来自：<a href="http://blog.web20classroom.org/2013/04/soyou-wanna-use-blogs-in-classroom.html" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/B1pMTMN.png" title="web20classroom" height="16px" width="16px" border="0" alt="web20classroom" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
